# 4.3 节的练习

### 4.3.1

下面是一个只包含符号 a 和 b 的正则表达式文法。它使用 + 替代表示并运算的字符 | ，以避免和文法中作为元符号使用的竖线相混淆：

    rexpr -> rexpr + rterm | rterm
    rterm -> rterm rfactor | rfactor
    rfactor -> rfactor * | rprimary
    rprimary -> a | b

1. 对这个文法提取左公因子。
2. 提取左公因子的变换能使这个文法适用于自顶向下的语法分析技术吗？
3. 提取左公因子之后，从原文法中消除左递归。
4. 得到的文法适用于自顶向下的语法分析吗？

#### 解答

1. 无左公因子
2. 不适合
3. 消除左递归
        
           rexpr -> rterm A
               A -> + rterm A | ε
           rterm -> rfactor B
               B -> rfactor B | ε
         rfactor -> rprimary C
               C -> * C | ε
        rprimary -> a | b

4. 适合？

### 4.3.2

对下面的文法重复练习 4.3.1

1. 练习 4.2.1 的文法
2. 练习 4.2.2-1 的文法
3. 练习 4.2.2-3 的文法
4. 练习 4.2.2-5 的文法
5. 练习 4.2.2-7 的文法

#### 解答

1. S -> S S + | S S * | a
    1. 提取左公因子
        
            S -> S S A | a
            A -> + | *
            
    2. 不适合
    3. 消除左递归
            
            // initial status
            1）S -> S S A | a
            2) A -> + | *
            
            // i = 1
            1) S -> a B
            2) B -> S A B | ε
            3) A -> + | *
            
            // i = 2, j = 1
            1) S -> a B
            2) B -> a B A B | ε
            3) A -> + | *
            
            // i = 3, j = 1 ~ 2
            // nothing changed
            MY:
            有一点小问题，在i=2,j=1时，按照原算法应该是处理A而不是新增加的B。
            Algo4.19 里input只标记了A1,A2,...,An, 但是每次消除Ai-productionss左递归的时候若是产生新的Ai',如何处理？如此处在消除S-production时产生的B。若是不进行化简，则相应的production应为B -> SAB | ε。这样虽然严格按照形式来讲，grammer并不是indirect left recursion， 但是如果按照第二章所讲的方法，写成predictive parser, 则有S(){match('a');B();} B(){S();A();B()}，显然S函数调用B函数，接着重新调用会自己。而将S-production带入B-production的话，B函数写法可以进行改变，就没有这个问题。
            可能的解决方法：1.运行algorithm两遍，使得第二次运行对第一次运行时产生的新的nonterminals进行处理。2.Algo4.19结束后进行化简。3.将A1,...,An写进队列并将新产生的nonterminal加入队尾。
     4. 适合

2. S -> 0 S 1 | 0 1
    1. 提取左公因子
    
            S -> 0 A
            A -> S 1 | 1
            
    2. 不适合，有间接左递归
    3. 消除左递归
    
            // initial status
            1) S -> 0 A
            2) A -> S 1 | 1
            
            // i = 1
            // nothing changed
            
            // i = 2, j = 1
            1) S -> 0 A
            2) A -> 0 A 1 | 1
            
     4. 合适

3. S -> S (S) S | ε
    1. 无左公因子
    2. 不合适
    3. 消除左递归
    
            // initial status
            1) S -> S (S) S | ε
            
            // i = 1
            1) S -> A
            2) A -> (S) S A | ε
            
            // i = 2, j = 1
            // nothing changed

     4. 合适
4. S -> (L) | a 以及 L -> L, S | S
    1. 无左公因子
    2. 不合适
    3. 消除左递归
    
            // initial status
            1) S -> (L) | a
            2) L -> L, S | S
            
            // i = 1
            // nothing changed
            
            // i = 2, j = 1
            1) S -> (L) | a
            2) L -> (L) A | a A
            3) A -> , S A | ε
            
            // i = 3, j = 1~2
            // nothing changed
      
      4. 合适
 
5. trivial

### 4.3.3 ！

下面文法的目的是消除 4.3.2 节中讨论的 “悬空-else 二义性”：

    stmt -> if expr then stmt
          | matchedStmt
    matchedStmt -> if expr then matchedStmt else stmt
                 | other
 
说明这个文法仍然是二义性的。

#### 解答

看一段示范代码，我们通过缩进来表示代码解析的层次结构

    if expr 
    then 
        if expr 
        then matchedStmt 
        else
            if expr
            then matchedStmt
    else stmt

这段代码还可以被解析成

    if expr 
    then 
        if expr 
        then matchedStmt 
        else
            if expr
            then matchedStmt
            else stmt
            
所以这仍然是一个二义性的文法。原因在于 `matchedStmt -> if expr then matchedStmt else stmt` 中的最后一个 `stmt`，如果包含 `else` 语句的话，既可以认为是属于这个 `stmt` 的，也可以认为是属于包含这个 `matchedStmt` 的语句的。
